做警察最大的事情

做警察最大的事情
（專欄作家 古德明）

六月二十日，第二十三屆警察員佐級協會就職典禮上，新任主席林志偉致辭說：「有人認為，警察應該中立，不應有愛不愛國立場，我們絕不苟同。孫中山先生說過：『做人最大的事情是甚麼？就是要知道怎樣愛國。』愛國方法是各出所學，使國家富強，不受外侮……」他說的其實是中共套語，和孫文主張無干。

孫文的愛國思想，見於三民主義，民族、民權、民生三者，無一偏廢。今天，中共治下，則三者俱無。論民族，中共尊洋賤華，例如二零零六年，酒泉有少女遇車禍斷腿，買得機票赴蘭州求醫，卻被禁登機，結果要截肢；二零零一年，有日本人遊峨眉山，摔倒斷腿，則獲軍事直升機急送醫院救治。

論民生，中共高幹家財動輒百億千億，小民則不少惡衣惡食，例如中央軍事委員會前副主席徐才厚，據紅色《鳳凰周刊》第五二五期報道，家中藏美元、歐元、人民幣現金重達一噸，還有珍貴古玩玉石幾百公斤。而月前雲南則傳出一段小新聞：昭通市八歲孩子王福滿，身上只穿兩件單衣，冒着攝氏零下九度苦寒，走四公里半山路，回到學校，眉間鬢上，盡結嚴霜。

論民權，且不說李旺陽、劉曉波、高智晟等無數「罪犯」，只說劉曉波的妻子劉霞：她連罪名都沒有，就由二零一零年開始被禁錮。香港人爭取《基本法》規定的普選權利，得到的卻是催淚彈、迎頭痛擊的警棍、監禁等等。林志偉對這一切知之甚詳，還愛中共之國，那也罷了，卻何必借孫文之名，賣一黨專政之藥。

警務處長盧偉聰上任時說：「我們會一如以往，政治中立，執法無偏無倚。」他當然不會介意其下屬「絕不苟同」其門面話。香港共家警察是怎樣政治中立的，清楚形於事實。

二零一四年十月，黑社會人物連日包圍《蘋果日報》，力阻報紙出版發行，更在警察面前，撕毀法庭禁制令副本，當時既不見警察「無偏無倚」執法，事後也不見有黑人物被控藐視法庭。至於佔領街頭爭取普選者，未有及時依法庭禁制令撤退，則紛紛被控，一一判刑。

最近，高等法院法官彭寶琴痛斥二零一六年旺角民變案被告說：「警察只是盡忠職守，被告卻因累積偏見，以暴力向他們報復。」彭寶琴所謂偏見，意思想是警有所偏，人有所見。不是這樣的「偏見」太多，警察怎會是紀律部隊之中，民望最低者；又怎會要當局盡快頒布「辱警罪」法例，以保「尊嚴」。

《郁離子》卷上有一個故事：晉靈公好狗，衣以刺繡之衣，食以大夫之食，更頒令不許小民辱狗：「有犯吾狗者，刖之（砍其足）。」於是狗群橫行民間，國是日非，大臣要進忠言，「則狗群噬之」。靈公之狗哪裏只是盡忠職守，簡直是愛國。這一點，彭寶琴、林志偉諒必首肯。

古德明
專欄作家

古德明

上一則
上一則
世道人生：誤判 (李怡)

下一則
下一則
威權法治令議會失能 (戴耀廷)